\begin{quote}
	$$S=\set{x|x\notin x}$$
	
	\hfill --Georg Cantor

	Point set topology is a disease from which the human race will soon recover. Later generations will regard Mengenlehre (set theory) as a disease from which one has recovered.\hfill --Henri Poincare
	
	We are not speaking here of arbitrariness in any sense. Mathematics is not like a game whose tasks are determined by arbitrarily stipulated rules. Rather, it is a conceptual system possessing internal necessity that can only be so and by no means otherwise. \hfill --David Hilbert
\end{quote}

\section{简单的朴素集合论的一些定义}

在中学的时候, 我们定义的集合是如下的一个数学对象: \red{\bf 集合}就是任何一个\blue{有明确定义的}对象的\blue{整体}. 

\begin{definition}[集合]
    我们将\red{\bf 集合}理解为任何将\blue{我们思想中那些确定而彼此独立的对象}放在一起而形成的\blue{聚合}. 
\end{definition}

这也引出了概括原则: 

\begin{theorem}[概括原则]
    对于任意性质/谓词 $P(x)$, 都存在一个集合 $X$:
    \[
      X = \set{x \mid P(x)}
    \]
\end{theorem}

很多时候我们需要判别两个集合是不是相等, 那么我们有外延性原理: 
\begin{definition}[外延性原理 (Extensionality)]
    两个集合相等 $(A = B)$ 当且仅当它们包含相同的元素. 
    \[
      \forall A.\; \forall B.\;
        \Big(\big(\forall x.\; (x \in A \leftrightarrow x \in B)\big)
          \leftrightarrow A = B \Big)
    \]
\end{definition}

这条公理意味着集合这个对象完全由它的元素决定. 

有时候我们需要从一个集合里面抽出一部分, 也就是寻找一个集合的子集. 因此我们有如下的定义. 

\begin{definition}[子集]
    设 $A$、$B$ 是任意两个集合. 

    $A \subseteq B$ 表示 $A$ 是 $B$ 的\red{子集} (subset):
    \[
      A \subseteq B \iff \forall x \in A.\; (x \in A \to x \in B)
    \]

    $A \subset B$ 表示 $A$ 是 $B$ 的\red{真子集} (proper subset):
    \[
      A \subset B \iff A \subseteq B \land A \neq B
    \]
\end{definition}

我们还可以证明两个集合相等, 当二者互为对方的子集时候. 

\begin{theorem}
    两个集合相等当且仅当它们互为子集. 
    \[
      A = B \iff A \subseteq B \land B \subseteq A
    \]
\end{theorem}

然后, 让我们来对于高中学习过的操作重新定义一下. 

\begin{definition}[集合的并 (Union)]
    \[
      A \cup B \triangleq \set{ x \mid x \in A \lor x \in B}
    \]
\end{definition}

\begin{definition}[集合的交 (Intersection)]
    \[
      A \cap B \triangleq \set{x \mid x \in A \land x \in B}
    \]
\end{definition}

除此之外, 像命题逻辑一样, 集合也有一些运算的规律. 我们可以将它与命题逻辑一起观察, 并且发现其中的规律. 

\begin{theorem}[分配律 (Distributive Law)]
    \[
      A \cup (B \cap C) = (A \cup B) \cap (A \cup C)
    \]
    \[
      \teal{A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)}
    \]
\end{theorem}

对于这样的命题, 我们同样给出证明. 

\begin{proof}
    对任意$x$,
    \begin{align}
        &x \in A \cup (B \cap C) \\
        \iff & (x \in A) \lor (x \in B \land x \in C) \\
        \red{\iff} & (x \in A \lor x \in B) \land (x \in A \lor x \in C) \\
        \iff & (x \in A \cup B) \land (x \in A \cup C) \\
        \iff & x \in (A \cup B) \cap (A \cup C)
      \end{align}
\end{proof}

同样, 像命题符号一样, 集合的运算也遵循吸收率: 

\begin{theorem}[吸收律 (Absorption Law)]
    \[
      A \cup (A \cap B) = A
    \]
    \[
      \teal{A \cap (A \cup B) = A}
    \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    对任意$x$,
    \begin{align}
        &x \in A \cup (A \cap B) \\
        \iff & x \in A \lor (x \in A \land x \in B) \\
        \red{\iff} & x \in A
      \end{align}
\end{proof}

有了这个我们就可以使用这个证明一个比较重要的习题. 

\begin{theorem}
    \[
      A \subseteq B \iff A \cup B = B \;\purple{\iff A \cap B = A}
    \]
  \end{theorem}
\begin{proof}
    
  对任意 $x$
    
  \setcounter{equation}{0}
  \begin{align}
    &x \in B \\
    \red{\implies} &x \in A \lor x \in B \\
    \implies &x \in A \cup B
  \end{align}
\end{proof}

\begin{definition}[集合的差 (Set Difference); \blue{相对补} (Relative Complement)]
  \[
    A \setminus B = \set{x \mid x \in A \land x \notin B}
  \]
\end{definition}

\begin{definition}[绝对补 (Absolute Complement); \purple{$\overline{A}, A', A^{c}$}]
  \red{设全集为$U$. }
  \[
    \overline{A} = U \setminus A = \set{x \in U \mid x \notin A}
  \]

  其中, 全集 $U$ (Universe) 是当前正在考虑的所有元素构成的集合. 一般均默认存在. 通常可以注意到: 不存在``包罗万象''的全集. 
\end{definition}


和命题逻辑一样, 相对补和绝对补之间就像是命题符号一样, 存在一些联系. 

\begin{theorem}[``相对补''与``绝对补''之间的关系]
  \red{设全集为 $U$. }
  \[
    \red{\boxed{A \setminus B = A \cap \overline{B}}}
  \]
\end{theorem}

\begin{proof}
  对任意 $x$,
  \setcounter{equation}{0}
  \begin{align}
    &x \in A \setminus B \\
    \iff & x \in A \land x \notin B \\
    \red{\iff} & x \in A \land (x \in U \land x \notin B) \\
    \iff & x \in A \land x \in \overline{B} \\
    \iff & x \in A \cap \overline{B}
  \end{align}
\end{proof}

\begin{theorem}[德摩根律 (绝对补)]
  \red{设全集为 $U$. }

  \[
    \overline{A \cup B} = \overline{A} \cap \overline{B}
  \]
  \[
    \teal{\overline{A \cap B} = \overline{A} \cup \overline{B}}
  \]
\end{theorem}
\begin{proof}
    对任意 $x$, 
  \setcounter{equation}{0}
  \begin{align}
    &x \in \overline{A \cup B} \\
    \iff & x \in U \land \lnot (x \in A \lor x \in B) \\
    \red{\iff} & x \in U \land x \notin A \land x \notin B \\
    \iff & (x \in U \land x \notin A) \land (x \in U \land x \notin B) \\
    \iff & x \in \overline{A} \land x \in \overline{B} \\
    \iff & x \in \overline{A} \cap \overline{B}
  \end{align}
\end{proof}

\begin{theorem}[德摩根律 (相对补)]
  \[
    C \setminus (A \cup B) = (C \setminus A) \cap (C \setminus B)
  \]
  \[
    \teal{C \setminus (A \cap B) = (C \setminus A) \cup (C \setminus B)}
  \]
\end{theorem}

\begin{proof}
  \setcounter{equation}{0}
  \begin{align}
    &C \setminus (A \cup B) \\
    \red{\iff} & C \cap \overline{A \cup B} \\
    \iff & C \cap (\overline{A} \cap \overline{B}) \\
    \iff & (C \cap \overline{A}) \cap (C \cap \overline{B}) \\
    \iff & (C \setminus A) \cap (C \setminus B)
  \end{align}
\end{proof}

这些命题的意义在于再证明集合相关的命题的时候, 就不需要从中抽出一个元素单独讨论了; 相反, 我们可以用集合整体的性质. 

\begin{proof}
  \setcounter{equation}{0}
  \begin{align}
    &C \setminus (A \cup B) \\
    \red{\iff} & C \cap \overline{A \cup B} \\
    \iff & C \cap (\overline{A} \cap \overline{B}) \\
    \iff & (C \cap \overline{A}) \cap (C \cap \overline{B}) \\
    \iff & (C \setminus A) \cap (C \setminus B)
  \end{align}
\end{proof}

这里面有一个类似一个异或操作的运算符: 对称差. 

\begin{definition}[对称差 (Symmetric Difference)]
  \[
    A \oplus B = (A \setminus B) \cup (B \setminus A)
      = (A \cap \overline{B}) \cup (B \cap \overline{A})
  \]
\end{definition}

\section{高级集合操作}
\subsection{交和并}

既然集合的对象是一组元素, 那么集合也是对象, 集合中的元素自然也可以被传进去看作运算. 由此, 我们需要定义关于集合的集合的运算. 

\begin{definition}[广义并 (Arbitrary Union)]
  设 $\mathbb{M}$ 是一组集合 (a {\it collection} of sets)
  \[
    \bigcup \mathbb{M} = \Bset{x \mid \red{\exists} A \in \mathbb{M}.\; x \in A}
  \]
\end{definition}

举一些例子, 比如$\mathbb{M} = \Bset{\set{1, 2}, \set{\set{1, 2}, 3}, \set{4, 5}}$, 那么$\bigcup \mathbb{M} = \Bset{1, 2, 3, 4, 5, \red{\set{1, 2}}}$. 注意元素只被解开了一次而不是一次解包到我们认为的``基本元素''. 因为有时候``基本元素''也是用集合定义的. 我们后来会发现我们可以把整个数学基础建立到集合论的基础上. 

和求和记号一样, 为了方便书写, 我们也有类似的记号: 
  \[
    \bigcup_{j = 1}^{n} A_j \triangleq A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n
  \]
  \[
    \bigcup_{j = 1}^{\infty} A_j \triangleq A_1 \cup A_2 \cup \cdots
  \]
  \[
    \bigcup_{\blue{\alpha \in I}} A_{\alpha} \triangleq
      \Big\{x \mid \red{\exists} \alpha \in I.\; x \in A_{\alpha}\Big\}
  \]

和广义并一样, 我们还有广义交. 定义如下: 
\begin{definition}[广义交 (Arbitrary Intersection)]
  设 $\mathbb{M}$ 是一组集合 (a {\it collection} of sets)
  \[
    \bigcap \mathbb{M} = \Bset{x \mid \red{\forall} A \in \mathbb{M}.\; x \in A}
  \]
\end{definition}

同样的, 如果$\mathbb{M} = \Bset{\set{1, 2}, \set{\set{1, 2}, 3}, \set{4, 5}}$是全集,  $\bigcap \mathbb{M} = \emptyset$. 同样只是展开一次就行了. 注意一个有趣的情况: $\bigcap \emptyset =U$. ``包含所有元素的集合''在后面会发现会导出一个矛盾, 有时候我们也会认为这样说的结果是未定义的. 

那么类似的, 我们也希望广义集合里面有没有像普通集合的一些操作. 答案是肯定的. 下面我们来探讨一些有趣的内容. 

\begin{theorem}[德摩根律]
  \[
    X \setminus \bigcup_{\alpha \in I} A_{\alpha} = \bigcap_{\alpha \in I} (X \setminus A_{\alpha})
  \]

  \[
    \teal{X \setminus \bigcap_{\alpha \in I} A_{\alpha} = \bigcup_{\alpha \in I} (X \setminus A_{\alpha})}
  \]
\end{theorem}

\begin{proof}
  对任意 $x$,
  \setcounter{equation}{0}
  \begin{align}
    &x \in X \setminus \bigcup_{\alpha \in I} A_{\alpha} \\
    \iff & x \in X \land \lnot(\exists \alpha \in I.\; x \in A_{\alpha}) \\
    \iff & x \in X \land (\forall \alpha \in I.\; x \notin A_{\alpha}) \\
    \red{\iff} & \forall \alpha \in I.\; (x \in X \land x \notin A_{\alpha}) \\
    \iff & x \in \bigcap_{\alpha \in I} (X \setminus A_{\alpha})
  \end{align}
\end{proof}

我们同样可以用这条规律来化简集合, 而不用真正在一个集合的集合里面取出来一个元素. 

\begin{eg}
  如果
  \[
    X_n = \set{-n, -n+1, \cdots, 0, \cdots, n-1, n}
  \]
  请化简: 
  $$A = \mathbb{R} \setminus \bigcap_{n \in \mathbb{Z}^{+}} (\mathbb{R} \setminus X_n) $$
\end{eg}
\begin{proof}
  \begin{align*}
    A &= \mathbb{R} \setminus \bigcap_{n \in \mathbb{Z}^{+}} (\mathbb{R} \setminus X_n) \\
    &= \mathbb{R} \setminus \Big(\mathbb{R} \setminus \bigcup_{n \in \mathbb{Z}^{+}} X_n \Big) \\
    &= \mathbb{R} \setminus \Big(\mathbb{R} \setminus \mathbb{Z} \Big) \\
    &= \mathbb{Z}
  \end{align*}
\end{proof}

\subsection{排列的力量}

在高中, 我们学习了排列组合. 如果对于集合中的元素进行``选择性缺席'', 这样就可以让我们构造出更加复杂而全面的集合了. 

\begin{definition}[幂集 (Powerset)]
  \[
    \ps{A} = \Bset{X \mid X \subseteq A}
  \]
\end{definition}

这个之所以强大, 是因为给定一个$A$, 就有如下的内容可以被生成. 
  \[
    A = \set{1, 2, 3}
  \]
  \[
    \ps{A} = \set{\emptyset,
      \set{1}, \set{2}, \set{3},
      \set{1, 2}, \set{1, 3}, \set{2, 3},
      \set{1, 2, 3}}
  \]

因为对于$|A| = n$的句子, $|\ps{A}| = 2^{n}$, 因此有时候也写做$2^{A}$或者$\set{0,1}^{A}$. 

接下来看一个(看似)没啥用的定理: 

\begin{theorem}
  $$S \in \ps{X} \iff S \subseteq X$$
\end{theorem}

这个定理的作用是在$\in$和$\subseteq$之间转换, 同时脱去一层$\ps{}$记号. 

\begin{eg}
  请证明: 
  $$\set{\emptyset, \set{\emptyset}} \in \ps{\ps{\ps{S}}}$$
\end{eg}

\begin{proof}
  根据上面的定理, 我们有
  $$\set{\emptyset, \set{\emptyset}} \in \ps{\ps{\ps{S}}} \iff \set{\emptyset, \set{\emptyset}} \subseteq \ps{\ps{S}}.$$

  分别证明之: 
  \begin{align*}
    &\red{\emptyset \in \ps{\ps{S}}}\\
    &\iff \emptyset \subseteq \ps{S}
  \end{align*}

  \begin{align*}
    &\red{\set{\emptyset} \in \ps{\ps{S}}}\\
    &\iff \set{\emptyset} \subseteq \ps{S}\\
    &\iff \emptyset \in \ps{S}\\
    &\iff \emptyset \subseteq S
  \end{align*}

\end{proof}

其实幂集生成之间也有一些关系. 不妨看一看. 

\begin{theorem}
  证明: 
  \[
      \ps{A} \cap \ps{B} = \ps{A \cap B}
  \]
\end{theorem}

\begin{proof}
  对于任意 $x$,
  \begin{align*}
    &\textcolor{white}{\iff}\;\; x \in \ps{A} \cap \ps{B} \\
    &\iff x \in \ps{A} \land x \in \ps{B} \\
    &\iff x \subseteq A \land x \subseteq B \\
    &\iff x \subseteq A \cap B \\
    &\iff x \in \ps{A \cap B}
  \end{align*}
\end{proof}

\begin{theorem}
  证明: 
  \[
    \bigcap_{\alpha \in I} \ps{A_{\alpha}} = \ps{\bigcap_{\alpha \in I} A_{\alpha}}
  \]
\end{theorem}

\begin{proof}
  对于任意 $x$,
  \begin{align*}
    &\textcolor{white}{\iff}\;\; x \in \bigcap_{\alpha \in I} \ps{A_{\alpha}} \\
    &\iff \forall \alpha \in I.\; x \in \ps{A_{\alpha}} \\
    &\iff \forall \alpha \in I.\; x \subseteq A_{\alpha} \\
    &\iff x \subseteq \bigcap_{\alpha \in I} A_{\alpha} \\
    &\iff x \in \ps{\bigcap_{\alpha \in I} A_{\alpha}}
  \end{align*}
\end{proof}

\section{悖论的出现}

前面我们提到``不存在含有任何东西的集合''. 这就是我们以前知道的通俗讲述的``理发师悖论''. 形式化的, 根据概括原则, 如果性质$P$是$P(x) \triangleq ``x \notin x"$, 集合$R = \set{x \mid x \notin x}$, 那么$R \in R\;$吗? 

\begin{quote}
  ``悖论出现于数学的边界上, 而且是靠近哲学的边界上''
  \hfill --- Godel
\end{quote}

之后, 数学家们提出了ZF(ZFC)公理化集合论, 避免了这样的内容. 通过粗暴的避免了这种情况, 我们得到了一个还可以使用, 但是丧失了一部分确定性的集合. 
